/*-------------------------------------------------------

	Raspberry Pi × I2C 温度測定ソフト
				"i2cQuadThermometer"

	Copyright(c) 2017 Hitoshi "Hugh" Yoshiki
		yoshiki.h.aa@m.titech.ac.jp
         	or vitam.regit.fortuna@gmail.com

	This software is released under the MIT License.
	http://opensource.org/licenses/mit-license.php

--------------------------------------------------------*/


[1] このプログラムについて

このプログラムは、小型PCボード「Raspberry Pi」に、
温度計（K型熱電対）を接続して温度を計測するためのソフトウェアです。

使用言語は、「Python 3.x」です。

困ったことがあれば、最後の章「トラブルシューティング」を見てください。
それでも解決しなければ、作成者にメールをいただければ対応します。


[2] 用語の簡単な解説

・Raspberry Pi
	別名ラズパイ。WiFi&Bluetooth内蔵の小さなパソコン。
	今回は「Pi3 ModelB」という型番のものを使います。

・K型熱電対
	温度計の一種。-200~+1000度まで測れるスゴい奴。安価。
・Python 3.x
	プログラミング言語の一種。わかりやすいが、動作がおそい。
	Python 2.xでは動作しないので要注意。
・I2C	
	通信方法の一種。SDA(シリアルデータ)、SCL(シリアル
	クロック)の2つの信号線を使って、データを送受信する。


[3] システムの原理(1): ハードウェア
[3.1] ハードウェアの構成
+++Raspberry Pi (Pi3 ModelB) 	x1
+++ラズパイの電源 (5V 3A)	x1
+++K型熱電対			x4

+++お手製の基板			x1
(MCP9600 I2C温度測定モジュール)	x4


[3.2] ハードウェアのつなぎ方

ラズパイのSDA, SCLピンと電源(VDD)ピンと、
4つのMCP9600のSDA, SCL, Vccを接続します。
すべてのSDA, すべてのSCL, すべてのVDD-Vccが、等電位になるように
接続します。

簡単のために、MCP9600が4つ、配線済みになったものを用意しました。
（3.1で「お手製の基板」と書いたものがそれです。）
そのため、以下のように接続すればよいようになっています。

[RasPi] - [お手製基板] - [K型熱電対]x4

[3.3] (ちょっと解説) I2C通信について
I2C通信は、SDAとSCLと電源の3本の線だけを使って、
親(master)1つが複数の子(slave)と通信できる通信方法です。
以下のようなやりとりをすることで、複数のslaveと通信しています。
(1) master



[4] システムの原理(2): ソフトウェア
[4.1] 簡単な使い方
(1)以下のコマンドで、"main.py"を起動します。
example@raspbian:~$ python3 main.py

(2)ターミナルに案内(英語)が出はじめます。
ここで、2つの値を入力してあげます。
入力せずにEnterを押すと、デフォルトの値がセットされます。
1つめは、"Time step (sec)"です。計測時間の刻み幅を、秒（整数）で入力します。
2つめは、"Time period (min)"です。計測終了時間を、分（整数）で入力します。
デフォルトの値は、以下のとおりです。
Time step (sec): 15, Time period (min): 60

(3)以下のメッセージが出たら、計測準備完了です。
Spaceキーを押すと、計測が開始されます。

(4)計測中は、計測データが1行ずつターミナルに出力されます。
Time period(min)に到達するまで、自動で計測がおこなわれます。
なお、計測中にCtrl+Spaceキーを押すと、計測を中断してデータを保存します。

(5)計測が終了すると、データをjson形式で保存します。
保存されるデータの名前は、<<計測開始日時>>.jsonになります。
例えば、2017/01/06 12:30:41に開始されていれば、
"170106123041.json"というファイルに保存されます。

[4.2] 応用編: モジュール構成

このプログラムは、以下のようなモジュールで構成されています。

...メイン： main.py
...モジュール: 

また、以下の標準ライブラリを読み込んでいます。
...標準ライブラリ: Datetime, NumPy, sleepメソッド

[4.3] 応用編: データ計測プロセス詳説
main.pyでは、計測終了時間に到達するまで、あるいはCtrl+Spaceが押されるまで、
以下の計測プロセスをTime step(sec)ごとにループさせます。
(1) モジュール"MCP9600.py"にI2Cスレーブアドレスを渡してアクセスし、
電圧値から変換することで得た温度(℃)を取得する。
(2) (1)で取得した温度値を、data_measuredに格納する。
(3) (1)-(2)を4つのスレーブそれぞれにおこなう。
(4) data_measuredをprintする
(5) 
